\documentclass[oneside,final,11pt]{article} %одностороння печать, чистовая версия, размер кегля, класс документа
\usepackage{ucs} 
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[T2A]{fontenc} 
\usepackage[english,russian]{babel} %оформление кириллицей
\usepackage{ifpdf}
\usepackage{float} %для плавающих картинок?
\usepackage{wrapfig} %для плавающих картинок.
\usepackage{cancel}

\ifpdf  %% если используется pdfTEX
\usepackage{cmap}  %поиск по кириллице в готовом pdf
\usepackage[pdftex]{graphicx} %работа с графикой 
\usepackage[unicode=true]{hyperref}
\usepackage{pdfpages}
\else   %% если используется не pdfTEX
\usepackage[dvips]{graphicx}
\fi

\usepackage{vmargin} %размеры полос набора
\setpapersize{A4} %формат бумаги
\setmarginsrb{15mm}{25mm}{15mm}{25mm}{0pt}{10mm}{0pt}{13mm} %размеры полей: левое, верхнее, правое, нижнее, 3*колонтитулы, расстояние между нижним краем нижней строки и нижним краем номера страницы
\usepackage{indentfirst} %красная строка для первого абзаца главы или параграфа
\sloppy %борьба с залезанием строк на поля путём изменения размеров пробелов
\usepackage{amsmath} %дополнительные средства для вёрстки формул
\everymath{\displaystyle}
\usepackage{breqn} %для dmath разбить длинную формулу
\usepackage{esvect} %vectors

\usepackage{amscd} %диаграммы
\usepackage{amsfonts} %дополнительные шрифты для формул
\usepackage{amssymb} %дополнительные символы для формул
\usepackage[nottoc,notlot,notlof]{tocbibind}

\usepackage{fancyhdr}

\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}} %одинарная нумерация формул


\usepackage{tocloft}
\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}

\usepackage{verbatim} %comments

\usepackage[font=small]{caption}

\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0.1,0.5,0.1}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{ 
  language=[90]Fortran,
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}; should come as last argument
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  % frame=single,	                   % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=Octave,                 % the language of the code
  morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=25pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,	                   % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname,                  % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
  xleftmargin=40pt
}

\begin{document}
	\section*{Отчёт по первому заданию}
	
	Студент: Багаев Дмитрий Владиславович
	
	Группа: 603 ВТМ
	
	Номер варианта: 9 - Протестировать производительность функции PSGESV из пакета ScaLAPACK
	
	Функция PSGESV предназначена для решения СЛАУ $Ax=b$ на распределенных системах с использованием технологии MPI. 
	
	\subsection*{Генерация распределенной матрицы}
	
	Для генерации распределенной матрицы используется функция PSMATGEN из пакета Utils/ScaLAPACK. Данная функция генерирует невырожденную матрицу распределенную по процессорам в соответствии со сгенерированной BLACS сеткой процессоров.
	\begin{lstlisting}[language={[90]Fortran}]
! This subroutine generates distributed on the process grid identity matrix
! Input parameters:
! -- A     - array of matrix coefficients with nb x nb size
! -- ng    - global size
! -- nb    - block size
! -- ictxt - process grid context
subroutine generate_distributed_random_matrix(desc, A, ng, nb, ictxt)
    implicit none
    ! Subroutine parameters
    real(kind = 4), intent(inout) :: A(*)
    integer, intent(inout) :: desc(9)
    integer, intent(in) :: ng, nb, ictxt

    ! Grid related local variables
    integer nprow, npcol, myrow, mycol

    ! Local tmp variables
    integer i, j, seed(64)

    ! External subroutines
    external psmatgen

    call blacs_gridinfo(ictxt, nprow, npcol, myrow, mycol)

    desc(1) = 1     ! Matrix is dense
    desc(2) = ictxt ! Current grid context
    desc(3) = ng    ! Number of global rows
    desc(4) = ng    ! Number of global columns
    desc(5) = 1     ! Row block size
    desc(6) = 1     ! Column block size
    desc(7) = 0     ! ??
    desc(8) = 0     ! ??
    desc(9) = nb    ! Leading dimension

    ! Real call to psmatgen subroutine
    ! PSMATGEN : Parallel Real Single precision MATrix GENerator.
    ! Generate (or regenerate) a distributed matrix A (or sub-matrix of A).
    call random_seed(get = seed)
!    seed = 10
    call psmatgen( ictxt, 'N', 'N', desc(3), desc(4), desc(5), desc(6), A,    &
            desc(9), desc(7), desc(8), seed(1), 0, ng / nprow, 0, ng / npcol, &
            myrow, mycol, nprow, npcol)

end subroutine generate_distributed_random_matrix		
	\end{lstlisting}

	\subsection*{Генерация распределенного вектора}
	В программе генерируется распределенный по процессорам единичный вектор.
	
	\begin{lstlisting}[language={[90]Fortran}]
! This subroutine generates distributed on the process grid identity matrix
! Input parameters:
! -- A     - array of vector coefficients with nb x 1 size
! -- ng    - global size
! -- nb    - block size
! -- ictxt - process grid context
subroutine generate_distributed_random_vector(desc, b, ng, nb, ictxt)
    implicit none
    ! Subroutine parameters
    real(kind = 4), intent(inout) :: b(*)
    integer, intent(inout) :: desc(9)
    integer, intent(in) :: ng, nb, ictxt

    ! Grid related local variables
    integer nprow, npcol, myrow, mycol

    ! Local tmp variables
    integer i, j, tmp

    call blacs_gridinfo(ictxt, nprow, npcol, myrow, mycol)

    desc(1) = 1     ! Matrix is dense
    desc(2) = ictxt ! Current grid context
    desc(3) = ng    ! Number of global rows
    desc(4) = 1     ! Number of global columns
    desc(5) = 1     ! Row block size
    desc(6) = 1     ! Column block size
    desc(7) = 0     ! ??
    desc(8) = 0     ! ??
    desc(9) = nb    ! Leading dimension

    ! generate here the identity vector
    do i = 1, nb, 1
        b(i) = 1.0
    end do
end subroutine generate_distributed_random_vector
\end{lstlisting}

\subsection*{Вызов функции PSGESV}

\begin{lstlisting}[language={[90]Fortran}]
		allocate(A(nb, nb))
    allocate(b(nb, 1))

    ts = mpi_wtime()
    call generate_distributed_random_matrix(desca, A, ng, nb, ictxt)
    te = mpi_wtime()

    if (nrank .eq. 0) then
        write(*, *) '[Time] Matrix:', (te - ts), ' seconds.'
    end if

    ts = mpi_wtime()
    call generate_distributed_random_vector(descb, b, ng, nb, ictxt)
    te = mpi_wtime()

    if (nrank .eq. 0) then
        write(*, *) '[Time] Vector:', (te - ts), ' seconds.'
    end if

    ! Make a copy of A and b for checking purposes
    ! call psalcpy( 'All', ng, ng, A, 1, 1, desca, Ac, 1, 1, desca)
    ! call psalcpy( 'All', ng, 1, b, 1, 1, descb, bc, 1, 1, descb)
    Ac = A
    bc = b

    allocate(ipiv(nb * nb), work(nb * nb))

    ts = mpi_wtime()
    call psgesv(ng, 1, A, ia, ja, desca, ipiv, b, ib, jb, descb, info)
    te = mpi_wtime()

    if (nrank .eq. 0) then
        write(*, *) '[Time] Vector:', (te - ts), ' seconds.'
    end if

    if (nrank .eq. 0) then
        21 format('INFO code returned by PSGESV = ', I3)
        write (*, fmt = 21) info
    end if

    deallocate(ipiv, work)
    deallocate(A)
    deallocate(b)
\end{lstlisting}

\subsection*{Проверка корректности результата}

Для проверки корректности решения СЛАУ $Ax=b$ была реализована процедура подсчета получающейся в процессе решения ошибки $|| Ax - b ||$.
 
\begin{lstlisting}[language={[90]Fortran}]
	! Resudial computational
    call psgemm( 'N', 'N', ng, 1, ng, 1.0, Ac, 1, 1, desca, b, 1, 1, descb, -1.0, bc, 1, 1, descb)
    xnorm = pslange( 'I', ng, 1, bc, 1, 1, descb, work)
    resid = xnorm

    if (nrank .eq. 0) then
        write (*, *) 'Resid = ', resid
    endif
\end{lstlisting}

\section*{Сведения о программно-аппаратной среде}
Все эксперименты выполнялись на суперкомьютере POLUS - параллельной вычислительной системе, состоящей из 5 вычислительных узлов.

\subsection*{Основные характеристики каждого узла}
\begin{itemize}
	\item 2 десятиядерных процессора IBM POWER8 (каждое ядро имеет 8 потоков) всего 160 потоков
	\item Общая оперативная память 256 Гбайт (в узле 5 оперативная память 1024 Гбайт) с ЕСС контролем
	\item 2 х 1 ТБ 2.5” 7K RPM SATA HDD
	\item 2 x NVIDIA Tesla P100 GPU, NVLink
	\item 1 порт 100 ГБ/сек
	\item Производительность кластера (Tflop/s): 55,84 (пиковая), 40,39 (Linpack)
\end{itemize}

\subsection*{Программное обеспечение}
\begin{itemize}
	\item 	операционная система Linux Red Hat 7.5
	\item компиляторы C/C++, Fortran
	\item поддержка OpenMP
	\item программные средства параллельных вычислений стандарта MPI: библиотека IBM Spectrum MPI, Open MPI
	\item планировщик IBM Spectrum LSF
	\item CUDA 9.1
	\item математическая библиотека IBM ESSL/PESSL
\end{itemize}

\subsection*{Компиляция}
~
\\
IBM_ESSL_INCLUDE = -I/opt/ibmmath/essl/6.1/include\\
IBM_ESSL_LIBRARY = -L/opt/ibmmath/essl/6.1/lib64 -lessl -lblacssmp\\
IBM_PESSL_LIBRARY = -L/opt/ibmmath/pessl/5.3/lib64 -lpesslsmp\\
IBM_MPI_LIBS = -lmpi_ibm -lmpi_mpifh\\
\\
IBM_FORTRAN_LIBS = -L/opt/ibm/xlf/15.1.6/lib/ -L/opt/ibm/xlsmp/4.1.6/lib/ -lxlf90_r -lxl -lxlsmp -lxlfmath -lm\\
IBM_SCALAPACK_LIB = -lscalapack -llapack\\
IBM_LOCAL_SCALAPACK = ~/Projects/scalapack_installer/installed/lib/libscalapack.a\\
\\
IBM_LIBS = \$(IBM_SCALAPACK_LIB) \$(IBM_ESSL_LIBRARY) \$(IBM_PESSL_LIBRARY) \$(IBM_FORTRAN_LIBS) \$(IBM_LOCAL_SCALAPACK) \$(IBM_MPI_LIBS)\\
IBM_FLAGS = -O3\\
\\
mpixlf \$(IBM_FLAGS) -c pmatgen.f90\\
mpixlf \$(IBM_FLAGS) -c main.f90\\
mpixlf -o solve *.o \$(IBM_LIBS) \\

\section*{Эксперименты}

Тестирование проводилось для 1 - 64 ядер, размер матриц от 4096 на 4096 до 32768 на 32768. Были посчитаны такие характеристики алгоритма, как ускорение и производительность (в GFLOPS). Производительность была посчитана по формуле Performance$=\frac{\frac{2}{3}N^3}{T}$, где $N$ - размер матрицы и $T$ - общее время решения.

\section*{Результаты производительности}

\input{pics-tex}

\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
	Matrix & Cores & Time (sec) & SpeedUp & Perfomance (GFLOPS) \\
4096 & 1 & 6.865000 & 1.000000 & 6.673414 \\

4096 & 2 & 3.576000 & 1.919743 & 12.811237 \\

4096 & 4 & 1.971000 & 3.483004 & 23.243523 \\

4096 & 8 & 1.059000 & 6.482531 & 43.260609 \\

4096 & 16 & 0.834000 & 8.231415 & 54.931636 \\

4096 & 32 & 0.627000 & 10.948963 & 73.066961 \\

4096 & 64 & 0.750000 & 9.153333 & 61.083979 \\
\hline
8192 & 1 & 113.308000 & 1.000000 & 3.234581 \\

8192 & 2 & 70.605000 & 1.604816 & 5.190905 \\

8192 & 4 & 47.573000 & 2.381771 & 7.704031 \\

8192 & 8 & 31.269000 & 3.623653 & 11.720998 \\

8192 & 16 & 15.005000 & 7.551350 & 24.425450 \\

8192 & 32 & 4.302000 & 26.338447 & 85.193834 \\

8192 & 64 & 2.098000 & 54.007626 & 174.692029 \\
\hline
16384 & 1 & 1445.902000 & 1.000000 & 2.027821 \\

16384 & 2 & 662.908000 & 2.181150 & 4.422983 \\

16384 & 4 & 453.624000 & 3.187446 & 6.463571 \\

16384 & 8 & 306.797000 & 4.712895 & 9.556909 \\

16384 & 16 & 147.888000 & 9.777007 & 19.826024 \\

16384 & 32 & 60.754000 & 23.799289 & 48.260707 \\

16384 & 64 & 26.527000 & 54.506804 & 110.530064 \\
\hline
32768 & 1 & 18757.072000 & 1.000000 & 1.250528 \\

32768 & 2 & 9378.536000 & 2.000000 & 2.501056 \\

32768 & 4 & 4689.268000 & 4.000000 & 5.002113 \\

32768 & 8 & 2344.634000 & 8.000000 & 10.004226 \\

32768 & 16 & 1172.317000 & 16.000000 & 20.008452 \\

32768 & 32 & 642.553000 & 29.191478 & 36.504768 \\

32768 & 64 & 275.257000 & 68.143851 & 85.215809 \\
\end{tabular}

\include{results}

\end{document}